\section*{Esercizio 1}
\subsection*{a)}
Per ottenere la risposta impulsiva del sistema LTI rappresentato dall'
equazione alle differenze:
\[
y(n) - 1.9198y(n - 1) + 0.9252y(n - 2) = 0.0108x(n) - 0.0168x(n - 1) + 0.0108x(n - 2)
\]
è sufficiente \Zeta -trasformare l'equazione alle differenze, ottenendo:
\[
H(z)=\frac{Y(z)}{X(z)}=\frac{0.0108 -0.0168z^{-1} +0.0108z^{-2}}
{1 -1.9198z^{-1} +0.9252z^{-2}}
\]
Per ottenere \(h(n)\), la risposta impulsiva cercata è sufficiente:
\[
H(z) \aZ h(n)
\]
cioè antitrasformare la funzione di trasferimento \(H(z)\).
È necessario pertanto produrre l'espansione in frazioni parziali di \(H(z)\),
dopo aver riportato \(H(z)\) nella forma \(R(z)+\frac{Q(z)}{X(z)}\)
con \(R(z)\) e \(Q(z)\) resto e quoziente della divisione euclidea tra \(Y(z)\)
e \(X(z)\). Tale passaggio è necessario per portare \(H(z)\) in forma \pcd{propria}.
Si ottiene pertanto:
\[
H(z)=0.0117+\frac{-0.0009 +0.0056z^{-1}}{1-1.9198z^{-1}+0.9252z^{-2}}
\]

Per determinare l'espansione in frazioni parziali di:
\[
G(z)=\frac{Q(z)}{X(z)}=\frac{-0.0009 +0.0056z^{-1}}{1-1.9198z^{-1}+0.9252z^{-2}}
\]
è necessario calcolare i poli di $G(z)$, cioè le radici del polinomio
\(1-1.9198z^{-1}+0.9252z^{-2}\). Tali radici 
sono la coppia di complessi coniugati \(p_1,p_2=0.9599 \pm j0.616\).

\(G(z)\) è perciò scrivibile nella seguente forma:
\[
\frac{-0.0009 +0.0056z^{-1}}{(1-(0.9599 + j0.616)z^{-1})(1-(0.9599 - j0.616)z^{-1})}
\]

Per ottenere l'espansione in frazioni parziali di \(G(z)\) è necessario
trovare due valori \(\alpha, \beta\) (in generale appartenti a \(\mathbb{C}\)) tali che:
\[
G(z)=\frac{\alpha}{1-(0.9599 + j0.616)z^{-1}} + \frac{\beta}{1-(0.9599 - j0.616)z^{-1}}
\]

Tali valori sono ottenibili mediante:
\[\alpha=(1-p_1z^{-1})G(z)|_{z=p_1}\]
\[\beta=(1-p_2z^{-1})G(z)|_{z=p_2}\]

Il calcolo diretto porge:
\[
\alpha=\left.\frac{-0.0009 +0.0056z^{-1}}{1-(0.9599 - j0.616)z^{-1}}\right|_{z=0.9599 + j0.616}=
-0.0004-j0.0387
\]

\[
\beta=\left.\frac{-0.0009 +0.0056z^{-1}}{1-(0.9599 + j0.616)z^{-1}}\right|_{z=0.9599 - j0.616}=
-0.0004+j0.0387
\]
Si arriva pertanto a:
\[
H(z)=0.0117+\frac{-0.0004-j0.0387}{1-(0.9599 + j0.616)z^{-1}}
+\frac{-0.0004-j0.0387}{1-(0.9599 - j0.616)z^{-1}}
\]
e antitrasformando mediante l'ausilio della tabella delle \Zeta -trasformate si ottiene:
\[
h(n)=0.0117\delta(n) +(-0.0004-j0.0387) \cdot (0.9599 + j0.616)^n \cdot \mu(n)
+(-0.0004+j0.0387) \cdot (0.9599 - j0.616)^n  \cdot \mu(n)
\]
\subsection*{b)}
Seguendo un procedimento analogo a quello usato al punto precedente si opera 
sull'equazione alle differenze:
\[
y(n) - 1.9921y(n - 1) + 0.9972y(n - 2) = x(n) - 1.9949x(n - 1) - x(n - 2)
\]
arrivando alla seguente espressione \pcd{propria} della FdT:
\[
H(z)=1.0028+\frac{-0.0014}{1-(0.9960+j0.0713)z^{-1}}+\frac{-0.0014}{1-(0.9960-j0.0713)z^{-1}}
\]
la cui \Zeta -antitrasformata fornisce la seguente risposta impulsiva:
\[
h(n)=1.0028 \delta (n) -0.0014 \cdot (0.9960+j0.0713)^n \cdot \mu(n) -0.0014 \cdot (0.9960+j0.0713)^n \cdot \mu(n)
\]

\section*{Esercizio 2}
Antitrasformare mediante formula di inversione (e teorema dei residui) la seguente FdT
\[
H(z)=\frac{1}{(1-p_1z^{-1})(1-p_2z^{-1})}
\]
Posto
\[
H_1(z)=\frac{1}{1-p_1z^{-1}} \qquad H_2(z)=\frac{1}{1-p_1z^{-1}}
\]
notiamo che per usare correttamente il metodo dei residui per il calcolo
dell'integrale di inversione è necessario ipotizzare tutte le \ROC possibili
della FdT \(H(z)\).
Per \(H_1(z)\) abbiamo le seguenti alternative:
\begin{itemize}
\item \(|z| > |p_1|\)
\item \(|z| < |p_1|\)
\end{itemize}
mentre per \(H_2(z)\):
\begin{itemize}
\item \(|z| > |p_2|\)
\item \(|z| < |p_2|\)
\end{itemize}
Supposto \pcd{wlog} che \(|p_1|\geq|p_2|\), è ragionevole ipotizzare le seguenti
tre \ROC possibili per \(H(z)\)
\begin{enumerate}
\item \( |z| > |p_1|\)
\item \( |z| < |p_2|\)
\item \( |p_2| < |z| < |p_1|\)
\end{enumerate}
Ciò premesso il calcolo dei residui si effettua nel seguente modo:
\[
r_{p_1}=\left. (z-p_1)X(z)z^{n-1} \right|_{z=p_1}=\frac{p_1^{n+1}}{p_1-p_2}
\]
\[
r_{p_2}=\left. (z-p_2)X(z)z^{n-1} \right|_{z=p_2}=\frac{p^{n+1}}{p_2-p_1}
\]
e grazie alle considerazioni effettuate sulle \ROC è posibile dire che
l'antitrasformata \(h(n)\) di \(H(z)\) è:
\[
h_1(n)=\frac{p_1^{n+1}}{p_1-p_2}\cdot \mu(n) + \frac{p^{n+1}}{p_2-p_1}\cdot \mu(n) 
\qquad \mbox{se} \quad |z| > |p_1|
\]

\[
h_2(n)=-\frac{p_1^{n+1}}{p_1-p_2}\cdot \mu(-n-1) - \frac{p^{n+1}}{p_2-p_1}\cdot \mu(-n-1) 
\qquad \mbox{se} \quad |z| < |p_2|
\]

\[
h_3(n)=-\frac{p_1^{n+1}}{p_1-p_2}\cdot \mu(-n-1) + \frac{p^{n+1}}{p_2-p_1}\cdot \mu(n)
\qquad \mbox{se} \quad |p_2| < |z| < |p_1|
\]

Per produrre l'antitrasformata mediante espansione in fratti parziali si procede
analogamente a quanto fatto nell'esercizio 1.
\[
H(z)=\frac{1}{(1-p_1z^{-1})(1-p_2z^{-1})}=\frac{\alpha}{1-p_1z^{-1}}+\frac{\beta}{1-p_1z^{-1}}
\]
con:
\[\alpha=(1-p_1z^{-1})H(z)|_{z=p_1}=\frac{p_1}{p_1-p_2}\]
\[\beta=(1-p_2z^{-1})H(z)|_{z=p_2}=\frac{p_2}{p_2-p_1}\]
mediante controllo sulla tabella della \Zeta -trasformate è possibile antitrasformare
\(H(z)\) tenendo conto delle \ROC ipotizzate nel punto precedente. Si arriva in particolare
a produrre:

\[
h_1(n)=\frac{p_1}{p_1-p_2} p_1^n\cdot \mu(n) + \frac{p_2}{p_2-p_1} p_2^n\cdot \mu(n) 
\qquad \mbox{se} \quad |z| > |p_1|
\]

\[
h_2(n)=-\frac{p_1{n+1}}{p_1-p_2} p_1^n\cdot \mu(-n-1) - \frac{p_2}{p_2-p_1}\cdot p_2^n \mu(-n-1) 
\qquad \mbox{se} \quad |z| < |p_2|
\]

\[
h_3(n)=-\frac{p_1}{p_1-p_2}\cdot p_1^n \mu(-n-1) + \frac{p_2}{p_2-p_1}\cdot p_2^n\mu(n)
\qquad \mbox{se} \quad |p_2| < |z| < |p_1|
\]



\section*{Esercizio 3}
Supposto $H(z)$ reale è sufficiente prendere in esame i poli reali o complessi coniugati.\\

In questo caso è inoltre lecita la seguente espressione per il calcolo dell'energia:
$$\mathcal{E}_x=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}h^2(n)=\frac{1}{2\pi j}\oint_C H(z)H(z^{-1})z^{-1}dz$$
dove $C$ è una curva chiusa, semplice, orientata in senso antiorario e contenura nella \ROC.\\ 

Va inoltre precisato che  l'energia 
del segnale $h(n)$ risulta finita se e solo se i poli della trasformata hanno modulo
strettamente inferiore ad uno, ovvero se e solo se situati all'interno del cerchio di 
raggio unitario.\\

Ulteriori considerazioni vanno fatte sulla \ROC associata ad $H(z)$.\\
Supponiamo inoltre che 
$|p_1|>|p_2|\Rightarrow 1/|p_1|<1/|p_2|$. Allora le possibili regioni di convergenza
per $G(z)G(z^{-1})z^{-1}$ saranno del tipo $|1/p_1|<|z|<1/|p_2|$.\\
Quanto detto sopra ci permette di scegliere la curva $C=e^{i\omega}$.
Allora, applicando il calcolo dei residui mediante il teorema di Cauchy sull'opportuna
funzione, otteniamo che:
\begin{eqnarray*}
\mathcal{E}_x & = & R_0+R_1+R_2\\
& = & 0 + \frac{1}{(p_1-p_2)(1-p_1^2)(1-p_1p_2)} + \frac{1}{(p_2-p_1)(1-p_2^2)(1-p_1p_2)}
\end{eqnarray*}


\section*{Esercizio 4}
vedere file allegato \texttt{es4.m}.

\section*{Esercizio 5}
vedere file allegato \texttt{es5.m}.

